# 射线与三角形的交点

## 数学原理

- 射线的参数方程 $P = O + tD$ 

- 三角形的参数方程 $P=(1-u-v)A+uB+vC$ 。其中 $0<u<1,0<v<1,且u+v<1$

确切的说，该方程是三角形及其内部所有点的方程，因为三角形内任意一点都可以理解为从顶点 $A$ 开始，沿着边 $AC$ 移动一段距离，然后再沿着边 $AB$ 移动一段距离，然后求他们的和向量。
$$
\begin{equation}
\begin{aligned}
P
& = A + u(\vec{AB}) + v(\vec{AC}) \\
& = A + u(B-A) + v(C-A)	\\
& = (1-u-v)A + uB +vC 
\end{aligned}
\end{equation}
$$
![image-20210201112242459](https://cdn.jsdelivr.net/gh/sheng962464/PicGo/img/image-20210201112242459.png)

这里三角形顶点的排序方式为逆时针排序，与 `mesh` 的计算方式相同。

于是求射线与三角形的交点变成了如下方程，其中 $t,u,v$ 为未知数，其他都是已知的。
$$
O+tD = (1-u-v)A+uB+vC
$$
令 $P = D \times (C-A),Q = (O-A) \times (B-A)$ ，（推导过程放在最后）
$$
\begin{bmatrix}
t \\ u \\ v
\end{bmatrix}
= 
\frac{1}{P \cdot (B-A)}
\begin{bmatrix}
Q \cdot (C-A) \\ P \cdot (O-A) \\ Q \cdot D
\end{bmatrix}
$$
如果只需要算交点，则计算 $t$ 代入射线方程即可：
$$
t =\frac
{(O-A) \times (B-A) \cdot (C-A)}
{D \times (C-A) \cdot (B-A)}	\\

u = \frac
{D \times (C-A) \cdot (O-A)}
{D \times (C-A) \cdot (B-A)}		\\

v = \frac
{(O-A) \times (B-A) \cdot D}
{D \times (C-A) \cdot (B-A)}
$$

通过判断 $u$ 和 $v$ ，使得 $u>0,v>0 且 u+v<1$ 时，点在三角形内部。通过判断 $t>0$ 时，点在射线正方向。

最终获得交点就是 $P = O+t \times D$  



## Python实现

Python程序中导入的两个模块可以在[这里](https://github.com/sheng962464/PythonProject/tree/master/Geometry3D)获得。

```python
from Class3D import *
import ConstMember

def intersection_ray_and_triangle(m_ray: Ray3D, m_triangle: Triangle) -> (Point3D,None):
    """
    射线与三角形的交点，如果没有交点则返回None
    """
    vec_ab = m_triangle.vertex2 - m_triangle.vertex1
    vec_ac = m_triangle.vertex3 - m_triangle.vertex1
    p = cross(m_ray.direction, vec_ac)
    a = dot(p,vec_ab)
    if -ConstMember.epsilon5 < a < ConstMember.epsilon5:        # 判断平行
        return None
    f = 1 / a
    s = m_ray.origin - m_triangle.vertex1
    u = f * dot(s, p)
    if u < 0:           # 点在三角形外
        return None
    q = cross(s, vec_ab)
    v = f * dot(m_ray.direction, q)
    if (v < 0 or u + v > 1):    # 点在三角形外
        return None

    t = f * np.dot(vec_ac, q)
    return m_ray.get_point_from_t(t)
```



## 公式推导过程

$$
\begin{equation}
\begin{aligned}
& O+tD = (1-u-v)A+uB+vC \\
& 移项整理后得： 
\begin{bmatrix}
-D & B-A & C-A
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
t \\ u \\v
\end{bmatrix}
=O-A \\
& 根据克莱姆法则，可得 \; t,u,v \; 的解为 \\
& \begin{bmatrix}
t \\ u \\v
\end{bmatrix}
=
\frac
{1}
{\begin{vmatrix}
-D & B-A & C-A
\end{vmatrix}}
{\begin{vmatrix}
O-A & B-A & C-A \\
-D & O-A & C-A \\
-D & B-A & O-A
\end{vmatrix}} \\
& 根据混合积公式 
{\begin{vmatrix}
a & b & c
\end{vmatrix}}
=
a \times b \cdot c
=
-a \times c \cdot b \\
& 令 P = D \times (C-A),Q = (O-A) \times (B-A) \\
& 即
\begin{bmatrix}
t \\ u \\ v
\end{bmatrix}
= 
\frac{1}{P \cdot (B-A)}
\begin{bmatrix}
Q \cdot (C-A) \\ P \cdot (O-A) \\ Q \cdot D
\end{bmatrix}
\end{aligned}
\end{equation}
$$

